不講故事的人

不講故事的人 - 楊靜

《星空》劇照(互聯網)

舌粲蓮花是種本事，在注意力經濟掛帥的今日，要懂得開門見山、懂得製造懸念、最好有一句兩句膾炙人口。被看到已是難得，被記得更是千金難求。講故事被期待也被鼓勵，千頭萬緒連成一片，聽者才容易記得，容易再講一遍。

當然，在訊息爆炸之前，人也是講故事的動物，把點連成線，把記憶擦亮甚至補全，那些曾經無厘頭的選擇有了理性的解釋，不知不覺中可以騙人也可以騙騙自己。有的行業會特別強調這種技藝，比如公關，比如傳媒。我猜記者或作家應是最讓心理醫生頭痛的病人，他們說話實在真假難辨，講着講着，故事就變成了歷史。

身處這樣的行業，想更多的是如何講得更好、更不露痕跡，更像是真的，或者，更不像是假的。這又很矛盾，像又一城Pacific Coffee延伸到走廊裏的遮陽傘──明明玻璃商廈沒有陽光可遮，可為賣咖啡，仍然需要營造歐洲人街邊曬太陽的閒適。

於是有一天，當我碰到一個有意不講故事的人，很快折服於他的克制和自省。他也是內容製造者，所以大小伎倆他根本很明白。也許是為了更清楚認識過往與自己，他同我講幾句就會停下反思是否確有其事，又會糾正外面已有文章的謬差。這是我為寫論文而做的訪問，對被訪人而言並無宣傳價值。看他這樣誠實，我在感激之外更多敬佩。說到底這是他對自己認真──人說任何話時自己都是聽眾。

人生裏，一些事情發生，然後過去，會於當下給人及社會造成些許影響。怎麼闡述來龍去脈，出於政治或商業或人情考量，甚至僅僅是因為無意識或懶惰，我們會選擇好聽的、被人喜歡的或最流行的說法。故事的初稿由是建立，又在不斷演說中覆蓋其他可能。

訪問他後我想，有時，人需要一些警惕，說話這件小事，魔力很大，不知不覺間可能並非是你說故事，而是故事說你。

楊靜

上一則
上一則
超！仆你個街 (陳也)